---
author: Niels Planel
bibliography: 'charles\_exercice.bib'
title: 'Stratégie anti-pauvreté'
---

Stratégie anti-pauvreté
=======================

Et si la France se dotait d'une Agence aux opportunités économiques ?
---------------------------------------------------------------------

L'annonce de la stratégie anti-pauvreté du gouvernement français le 13
septembre est venue en écho à ce qui est peut-être là une nouvelle
« vérité qui dérange » : on le sait désormais, un feu terrible, encore
maîtrisable aujourd'hui mais amené à devenir un incendie incandescent
demain, couve dans les économies avancées, et il s'agit de l'indigence.
[En Europe, aux
États-Unis](https://esprit.presse.fr/actualites/collectif/reduire-la-pauvrete-dans-les-pays-riches-41659),
le populisme plonge ses racines dans le paupérisme : stagnation
séculaire, nostalgie pour un âge où, si la vie n'était pas facile pour
tous, tout semblait possible, pressions de la mondialisation et des
technologies et politiques néolibérales ont mis la classe moyenne à
genoux et enrayé la mobilité sociale, et la crise de 2008 a achevé de
pulvériser les espérances fragiles des plus démunis.

Le plan du gouvernement a été loué pour plusieurs de ses initiatives et
Louis Gallois, président de la Fédération des acteurs de la solidarité,
n'a pas hésité à parler de [« sursaut
bienvenu »](https://www.lemonde.fr/societe/article/2018/09/13/louis-gallois-le-plan-pauvrete-un-sursaut-bienvenu_5354740_3224.html),
tout en cautionnant qu'il s'agissait d'une première étape. L'ancien
député Laurent Grandguillaume, qui défendait l'extension de son
innovation sociale, la loi « territoires zéro chômeur longue durée »,
voit son [« utopie
réaliste »](https://twitter.com/LGRANDGUILLAUME/status/1040488007281856512)
gagner en pérennité. L'ancien haut-commissaire aux solidarités actives
contre la pauvreté, Martin Hirsch, a résumé le défi auquel fait
désormais face cette nouvelle stratégie : [« *La rupture, ça sera de
faire plier ceux qui seront sur le chemin et essayeront de maintenir des
systèmes
cloisonnés* »](https://www.lesechos.fr/economie-france/social/0302250465358-martin-hirsch-on-peut-franchir-une-etape-decisive-contre-la-pauvrete-2204867.php).

Le paupérisme n'est pas qu'une affaire de revenus : il relève surtout de
l'« *adversité cumulative* » (William J. Wilson) --- absence
d'opportunités économiques, isolement social, insécurité, difficultés de
logement, transports peu fréquents, traumatisme, problèmes de santé mal
contenus, formation ou orientation mal assurées, éducation de moindre
qualité conspirant *ensemble* à maintenir les plus fragiles dans des
trappes à pauvreté. De nombreux publics sont confrontés à ce phénomène :
jeunes en déperdition, réfugiés, travailleurs pauvres, sans-abris, mères
seules, séniors isolés, etc. Si l'Occident a pu s'appuyer sur des
décennies de protection sociale jusqu'ici pour en adoucir le choc,
celle-ci est désormais mise à rude épreuve, les laissés pour compte du
monde moderne sont de plus en plus nombreux, et les années 2020
s'annoncent sombres. Les Français ne s'y trompent pas, qui [estiment
pour 80% d'entre eux que les enfants d'aujourd'hui seront plus mal lotis
financièrement que leurs parents quand ils
grandiront](http://www.pewglobal.org/wp-content/uploads/sites/2/2018/09/Pew-Research-Center_Global-Economy-Report_2018-09-18.pdf).

Nous sommes pourtant, il faut l'espérer, à l'heure d'une aube nouvelle.
Comme c'était le cas pour la lutte contre le changement climatique
--- l'autre grand défi de l'époque --- il y a à peine 15 ans, peu de
choses sont faites actuellement en Occident pour anticiper cette urgence
de demain qu'est l'essor de la pauvreté et de l'inégalité : peu
d'acteurs se vouent corps et âme à la bataille pour la solidarité, les
moyens, les experts et les innovations sont rares, les consciences
encore guère mobilisées, les formations universitaires ou les grands
sommets sur le sujet inexistants. Mais tout cela peut changer dans la
décennie, comme cela a commencé à changer pour la question climatique.
Et comme pour celle-ci, il est impératif de se doter de moyens pour
mener ce combat.

À cet égard, le passé est riche d'enseignements : avant l'avènement de
l'ère néolibérale, au cœur de l'âge d'or du progressisme, le président
Lyndon Johnson n'a rien moins que déclaré la « guerre contre la
pauvreté », les luttes civiques menées par Martin Luther King l'aidant à
en faire une priorité de son administration. Et au cœur du dispositif
figurait un Office of Economic Opportunity (agence aux opportunités
économiques) doté d'un budget conséquent dès sa création en 1964,
travaillant avec la société civile, et qui attirait les fonctionnaires
parmi les meilleurs, désireux qu'ils étaient d'être à l'avant-garde
d'une grande mission présidentielle.

Son rôle : « *éliminer le paradoxe de la pauvreté au milieu de
l'abondance dans la nation en offrant à chacun des opportunités pour
l'éducation et la formation, pour travailler, et pour vivre avec décence
et dignité* », en administrant des programmes correspondant (santé,
emploi, éducation...).

Malgré une chute prodigieuse du taux de pauvreté grâce aux initiatives
fédérales (de 19% en 1964 à 11% en 1973), les conservateurs, critiques
de l'« assistanat » et persuadés que la « culture » des démunis faisait
de ceux-ci un bloc monolithique impossible à désagréger, se sont montrés
cruels à l'égard de cette agence, et finiront par la démembrer au fil du
temps, substituant à la guerre contre la pauvreté une expansion insensée
du système carcéral (Hinton [2016](#ref-elizabeth2016war)).

Cette agence correspondait aux besoins et défis d'une époque qui n'est
assurément plus la nôtre. Mais l'on peut en garder le principe d'une
réaction volontariste lorsqu'apparaît une situation de pauvreté à
laquelle les administrations n'offrent pas un remède à la hauteur.
Aujourd'hui, la France, l'un des rares grands pays occidentaux encore
préservés d'un attentat populiste --- notamment grâce à cet amortisseur
que constitue son généreux système social --- peut se montrer pionnière
en anticipant une vague qui ne cesse de grandir.

Une entité dédiée pourrait s'attaquer à ces défis de manière
transversale et coordonner l'action publique, sur le modèle de l'Office
of Economic Opportunity. Que l'on se rassure : cet effort s'inscrirait
dans une tradition bien française, la lutte contre l'indigence étant
devenue une priorité au lendemain de la Révolution, notamment avec la
création du remarquable Comité de mendicité.

![Image pédagogique](media/rId27.png){width="2.9444444444444446in"
height="1.5833333333333333in"}

Image pédagogique

Cette Agence aux opportunités économiques saurait répondre à deux
questions clés : d'abord, que faire contre la pauvreté ? À cette fin,
elle serait armée d'un département de recherches doté d'experts
nationaux ou internationaux pour innover, apprendre, expérimenter,
établir des standards, évaluer, faire usage de la big data, etc.
Ensuite, comment le faire ? Planification, financements et mise en œuvre
des actions lui reviendraient, et elles pourraient attirer de brillants
hauts fonctionnaires comme de grands acteurs de la société civile
engagés dans la lutte contre la pauvreté.

Elle serait aussi neutre que faire se peut, et se détacherait du temps
politique : un directeur général respecté, nommé pour des mandats de 5
ans renouvelables une fois, lui permettrait d'assurer sa mission contre
vents et marées politiques, dans la durée (un point crucial) et de
manière globale. Récupérant certaines missions des Ministères du
Logement, de la Santé, de l'Éducation, de la Jeunesse, des Transports,
de la Ville et de l'Emploi et les budgets afférents, dotée de crédits
par la Caisse des dépôts et --- ne serait-ce pas justice ? --- de
deniers issus de la lutte contre les paradis fiscaux, elle deviendrait
un interlocuteur privilégié des démunis mais aussi des associations et
des acteurs de l'économie sociale et solidaire, qui pourraient
harmoniser grâce à elle leur remarquable travail mais aussi s'accréditer
auprès d'elle pour recevoir et gérer des fonds dans leurs domaines de
prédilection.

Elle œuvrerait, enfin, peut-être surtout, de concert avec les régions
pour développer les opportunités dans les territoires menacés
d'appauvrissement structurel en les identifiant, en travaillant sur les
solutions avancées dans d'autres pays européens, et en se donnant pour
objectif de construire des modèles alternatifs de développement adaptés
à ces territoires.[^1]

Restructurer les administrations concernées, surmonter les
retranchements institutionnels ou les querelles de chapelle et autres
joies de la vie politique, administrative et territoriale serait
complexe. Mais y a-t-il vraiment d'autres choix ? Anticipant les
mutations de la question sociale que nous connaissons, le sociologue
Robert Castel notait :

> Ce que l'incertitude des temps paraît exiger, ce n'est pas moins
> d'État --- sauf à s'abandonner complètement aux « lois » du marché. Ce
> n'est pas non plus sans doute davantage d'État --- sauf à vouloir
> reconstruire de force l'édifice du début des années 1970,
> définitivement miné par la décomposition des anciens collectifs et par
> la montée de l'individualisme de masse. Le recours, c'est un État
> stratège qui redéploierait ses interventions pour accompagner ce
> processus d'individualisation, désamorcer ses points de tension,
> éviter ses cassures et rapatrier ceux qui ont basculé en deçà de la
> ligne de flottaison. Un État protecteur quand même car, dans une
> société hyperdiversifiée et rongée par l'individualisme négatif, il
> n'y pas de cohésion sociale sans protection sociale.
> ([1995](#ref-castel2014metamorphoses), 475)

Bibliographie
-------------

Castel, Robert. 1995. *Les métamorphoses de la question sociale: une
chronique du salariat*. Édition Fayard. Paris: Fayard.

Hinton, Elizabeth. 2016. *From the War on Poverty to the War on Crime:
The Making of Mass Incarceration in America*. Cambridge, Massachusetts:
Harvard University Press.

[^1]: Insertion d'une note de bas de page pédagogique.
